%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Samba]{Samba}


%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Samba}

\begin{frame}
  \pagetitre{Samba}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Le projet Samba}
  
  \bigskip 

    \titre{Samba : interconnexion Unix-Windows}
      \begin{enumerate}
      \item partage de fichiers
      \item partage d'imprimantes
      \item authentification et gestion de domaine NT
      \item exploration réseau
      \end{enumerate}
  \bigskip
  \titre{Historique}
    \begin{itemize}
    \item 1992 : projet démarré par A. Tridgell, thésard australien
    \item au départ : simple client SMB (fichiers partagés) pour une machine Unix
    \item besoins d'interopérabilité : le projet grossit
%    \item septembre 2003 : sortie de la v.3.0.0-> 3.0.37
%    \item juillet 2008 : 3.2.0 -> 3.2.15
    \item septembre 2009 : 3.4.1 -> 3.4.8
    \item mars 2010 : 3.5.0 -> 3.5.11
    \item août 2011 : 3.6.0
    \item sous peu ? Samba 4.0 (alpha-17 sept. 2011)
    \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Samba : ressources}
 
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Disponible sur \url{http://www.samba.org}
\bigskip
  \item Des paquets pour toutes les distributions (dont Debian)
\bigskip
  \item Documentation
    \begin{itemize}
    \item \textit{Using Samba}, 3rd Ed., O'Reilly (2nd Ed. libre)
    \item \textit{The Official Samba-3.2.x HOWTO and Reference Guide}
    \item \url{http://samba.org/samba/docs/}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En français : nombreux tutoriels, mais pas de doc de référence libre
  \item \textit{Samba, installation et mise en oeuvre}, O'Reilly (2e éd.)
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Samba : aperçu de l'architecture}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Un protocole client-serveur
    \bigskip
  \item Côté serveur Linux : 3 démons
    \begin{enumerate}
    \item \shellify{nmbd}~: serveur de nommage NetBIOS
    \item \shellify{smbd}~: partage de fichiers (SMB / CIFS)
    \item \shellify{winbindd}~: lien vers un serveur de domaine
    \end{enumerate}

    \bigskip
    \item Des clients diversifiés
      \begin{itemize}
      \item Windows : toutes les machines configurées ``Réseau Microsoft''
      \item Unix : \shellify{smbclient}, \shellify{mount.cifs}...
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{La pile réseau Samba}

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/pile-samba}
%%% ICI un dessin de la pile  
  \begin{itemize}
    \item NetBIOS : Network Basic Input Output System (IBM...)
    \item NBT : NetBIOS over TCP
    \item SMB : Server Message Block (IBM...)
    \item CIFS : Common Internet File System (successeur de SMB)
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}




\subsection{NetBIOS}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Protocole NetBIOS}
  
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Principes
    \begin{itemize}
    \item initialement un protocole réseau local, non routable
    \item multiples avatars : Ethernet, Token Ring, IPX, puis TCP/IP
    \item chaque machine a un nom NetBIOS
    \item gestion des noms de groupes (workgroup...)
    \end{itemize}

  \bigskip
  \item Pris en charge par le démon \shellify{nmbd}
    \begin{itemize}
    \item \shellify{netbios-ns} (udp 137) : name service
    \item \shellify{netbios-dgm} (udp 138) : communication non connectée
    \item \shellify{netbios-ssn} (tcp 139) : session connectée
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Noms NetBIOS - 1}  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Opérations sur les noms NetBIOS
    \begin{enumerate}
    \item réservation / enregistrement de nom
    \item résolution de nom
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Deux modes possible
    \begin{enumerate}
    \item Broadcast
    \item serveur WINS (point-to-point) : recommandé
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Quatre types de noeuds (ordinateurs)
    \begin{enumerate}
    \item b-node : broadcast
    \item p-node : point-to-point
    \item m-node (mixed) : broadcast par défaut ; serveur en secours
    \item h-node (hybrid) : serveur par défaut ; broadcast en secours
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Noms NetBIOS - 2}  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Nom : 15 caractères + 1 octet de type
    \begin{enumerate}
    \item noeuds
    \item groupes (workgroups Windows)
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Principaux types
    \begin{tabular}{l|l|l}
      -          & noeud                   & groupe \\
\hline
00         & poste standard          & groupe standard\\
1D         & Master Browser          & -\\
1E         & -                       & nom de groupe normal\\
20         & serveur de fichiers     & nom de groupe internet\\
... & ... & ...\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Exploration NetBIOS (browsing) - 1}  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item un LMB : \alert{Local Master Browser}
    \begin{itemize}
    \item indifféremment sur workgroup ou domaine
    \item présent sur chaque brin du réseau
    \item maintient une \textit{browse list} des machines présentes
    \item (pas de centralisation des ressources exportées)
    \item élu par les machines présentes, toutes les 15 minutes
    \end{itemize}
\bigskip
  \item LBB : \alert{Local Backup Browser} (nb illimité)
\bigskip
 \item un DMB \alert{Domain Master Browser} pour tout le domaine/groupe
   \begin{itemize}
   \item élu, comme le LMB
   \item Le DMB est nécessairement LMB sur son brin
   \item un serveur WINS est souvent LMB et DMB ; sans obligation
   \item Samba peut assurer tous ces rôles
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Exploration NetBIOS}
\bigskip  
   \begin{itemize}
   \item Partie visible :
     \begin{itemize}
     \item sous Windows, machines disponibles sous \textit{Favoris réseau}
     \item affichage transparent des ressources partagées (répertoires, imprimantes)
     \end{itemize}
\bigskip
   \item La face cachée :
     \begin{itemize}
     \item toutes les machines Windows se déclarent sur le réseau (nom NetBIOS et adresse IP)
     \item une ou plusieurs machines collectent les annonces (LMB, LBB)
     \item chaque machine cliente détecte la machine collectrice
     \item elle peut résoudre les noms NetBIOS en adresses IP
     \item elle peut alors se connecter à la machine serveur
     \end{itemize}
\bigskip
     \item Gestion complète par \fichier{nmbd}
   \end{itemize} 
\note[item]{Notes}
\end{frame}



\subsection{SMB / CIFS}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Protocole SMB / CIFS}
  
  \bigskip 
  \begin{enumerate}
  \item Applications de SMB
    \begin{itemize}
    \item partage de ressources : fichiers, imprimantes...
    \item IPC (Communication inter-processus) par DCE/RPC (MSRPC)
    \end{itemize}

    \bigskip
  \item Implémentation
    \begin{itemize}
    \item à l'origine sur NetBIOS : local seulement
    \item Win2000 : peut fonctionner directement sur TCP (port 445)\\
      microsoft-ds, sans capacité d'exploration
    \item 1998 : Microsoft l'étend (liens unix...) et le renomme CIFS
    \item 2006 (Windows Vista) : SMB2 (brevets !)
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Samba : installation}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Les paquets serveur :
    \begin{itemize}
    \item \fichier{samba}
    \item \fichier{samba-common}
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item Les optionnels :
    \begin{itemize}
    \item \fichier{smbclient}, \fichier{smbfs}
    \item \fichier{swat}
    \item \fichier{winbind}
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item Bonus : \fichier{smbc} Samba Commander
  \end{itemize}

  \begin{exo}
  \item recenser les ressources installées : binaires, démons, documentation, fichiers de configuration...
  \end{exo}

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Inventaire...}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item Trois démons
    \begin{itemize}
    \item \shellify{nmbd} : nommage NetBIOS + WINS + exploration
    \item \shellify{smbd} : partages et authentification
    \item \shellify{winbind} : interaction avec le contrôleur de domaine
\medskip
    \item \shellify{swat} : Samba Web Administration Tool
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Commandes
    \begin{itemize}
    \item \shellify{net} (1)
    \item \shellify{nmblookup} (1)
    \item \shellify{smbpasswd} (8)
    \item \shellify{testparm} (1)
    \item \shellify{smbmount} (8)
    \item \shellify{smbclient} (1)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fichiers de configuration
    \begin{itemize}
        \item \file{/etc/samba/smb.conf} (5)
        \item \file{/etc/samba/lmhosts} (noms NetBIOS) (5)
        \item \file{/var/cache/samba/*.tdb} + \file{/var/lib/samba/*.tdb}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Configuration de Samba}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item un fichier principal : \fichier{/etc/samba/smb.conf}
  \bigskip
  \item modification par un éditeur classique...
  \bigskip
  \item ou interfaces spécialisées : 
    \begin{itemize}
    \item Webmin
    \item SWAT (\url{http://localhost:901})...
    \end{itemize}
  \bigskip
  \item \shellify{testparm} : un validateur de syntaxe
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{/etc/smb.conf 1}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item couvre toute la configuration de Samba
    \medskip
    \begin{itemize}
    \item paramétrage des démons \shellify{smbd} et \shellify{nmbd}
    \item comportement des commandes d'administration \shellify{net}, \shellify{smbpasswd}...
    \item mode d'authentification
    \item partages de fichiers
    \item partages d'imprimante
    \end{itemize}

    \bigskip
  \item Documenté par \shellify{man smb.conf (5)}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{/etc/smb.conf 2 - structure}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
    \item des commentaires (délimités par \texttt{;} et \texttt{\#})
      \bigskip
    \item des sections
      \begin{itemize}
      \item introduites par \alert{[nom\_section]}
      \item correspondent généralement à un partage
      \item \alert{[nom\_section\$]} : partage administratif
      \end{itemize}
      \bigskip
    \item des directives
      \begin{itemize}
      \item relatives à la section (sauf globale)
      \item syntaxe : \alert{un attribut = une valeur}
      \item ex: \texttt{log level = 1}
      \end{itemize}

  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Un exemple miniature}
  
  \begin{verbatim}
  [global]
  workgroup = cuefa18<N>
  netbios name = <nom>
  security = share
  log file = /var/log/samba/log.%m
  wins support = yes
  read only = yes

  [partage]
  comment = Repertoire partagé (security=share)
  path = /srv/samba/partage
  read only = No
  guest ok = Yes
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Mise en pratique}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
    \item Client Windows XP
      \begin{itemize}
      \item Redémarrage d'une machine sur deux sous XP
      \item Redéfinition du groupe de travail
      \item Favoris réseau
      \end{itemize}
\bigskip
    \item Client Linux \shellify{smbclient}
    \item<2-> \shellify{smbclient //serveur/partage} : mode interactif
    \item<3-> \shellify{smbclient //serveur/partage rien -c 'get fichier.txt' } : mode script
\bigskip
    \item Client Linux \shellify{mount.cifs}
    \item<4-> \shellify{mount -t cifs //serveur/partage /mnt/import/}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{SWAT : Samba Web Administration Tool}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
    \item Implémentation
      \begin{itemize}
      \item Serveur autonome : TCP, port 901
      \item Lancé par \cmd{inetd}
      \end{itemize}
\bigskip
    \item Avantages
      \begin{itemize}
      \item contrôle la validité des champs
      \item indique les valeurs par défaut
      \item liens directs vers la documentation
      \end{itemize}
\bigskip
    \item Inconvénients
      \begin{itemize}
      \item sécurité : compte root nécessaire
      \item supprime les commentaires
      \item réordonne le fichier \file{smb.conf}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{/etc/smb.conf 3 - sections spéciales}
  
  \bigskip
  Trois sections spéciales, différentes des partages standard
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item \alert{[global]} : configuration globale ; première section
    \bigskip
  \item \alert{[homes]} : répertoires perso des utilisateurs ; le nom est remplacé par le nom de l'utilisateur connecté
    \bigskip
   \item \alert{[printers]} : section étendue en autant de partages que d'imprimantes  
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ajout : serveur d'impression Samba/CUPS}
 
  \begin{verbatim}
[global]
...
  # Printing
  printcap name = cups
  disable spoolss = yes
  show add printer wizard = no
  printing = cups
...
[printers]
  comment = Toutes les imprimantes
  path = /var/spool/samba
  guest ok = Yes
  printable = Yes
  use client driver = Yes
  browseable = No
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{/etc/smb.conf 4 - sections standard}
  
  \bigskip 
  \begin{itemize}
    \item D'autres sections standard usuelles :
      \begin{itemize}
      \item  \alert{[profiles]} : profils utilisateurs (applis Windows)
        \bigskip
      \item \alert{[netlogon]} : scripts de connexion utilisateurs
        \bigskip
      \item \alert{[print\$]} : pilotes d'imprimantes
      \end{itemize}

      \bigskip
    \item Deux partages automatiques (optionnels dans smb.conf)
      \begin{itemize}
      \item \alert{[IPC\$]} : pour les appels RPC
      \item \alert{[ADMIN\$]} : idem
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{/etc/smb.conf 5 - [global]}
  
  \medskip
  Les directives globales les plus importantes :
  \begin{itemize}
  \item \alert{workgroup} : groupe de travail (ou domaine NT) auquel appartient la machine samba
  \medskip
  \item \alert{netbios name} : nom netbios de la machine
  \medskip
  \item \alert{security} : méthode d'authentification utilisée pour les clients
  \medskip
  \item \alert{domain logons} : gestion de l'authentification sur le domaine (selon security)
  \medskip
  \item \alert{passdb backend} : base de noms à utiliser pour l'authentification (smbpasswd, tdbsam, ldapsam + guest)
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Authentification : pair-à-pair / domaine}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Workgroup
    \begin{itemize}
    \item authentification pair à pair
    \item chaque utilisateur a un compte local sur chaque machine où il se connecte
    \end{itemize}
\bigskip 
  \item Domaine NT : Workgroup + serveur d'authentification (Domain Controler)
    \begin{itemize}
    \item service SAM : Security Accounts Manager : auth. + permissions
    \item un PDC (Primary DC), base en RW
    \item plusieurs BDC (secours), base en RO
    \item des Domain Member Server : ressources + permissions ; pas d'authentification
    \item permissions par ACL / SID (utilisateur, groupe, PC)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Domaine Active Directory
    \begin{itemize}
    \item tous les contrôleurs égaux (bases en RW, synchronisées)
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Modes de sécurité - directive \alert{security}}
 
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item SMB/CIFS : deux \textit{niveaux} de sécurité
    \begin{enumerate}
    \item utilisateur (user)
    \item partage (share) : mot de passe sur la ressource
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Samba : cinq \textit{modes} de sécurité
    \begin{enumerate}
    \item share
      \bigskip
    \item user : authentification user/password par Samba lui-même
  \medskip
  \item domain : authentification déléguée à un contrôleur de domaine
  \medskip
  \item ads : membre d'un domaine Active Directory Server
  \medskip
  \item server : alert{obsolète}
    \end{enumerate}
  \end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Des dossiers personnels 1/2}
  
   \begin{verbatim}
[global]
...
  SECURITY = USER
;  passdb backend = smbpasswd:/etc/samba/smbpasswd
   passdb backend = tdbsam

...
[homes]
  comment = Home sweet home
  valid users = %S
  read only = no
  browseable = no
  \end{verbatim}
\note[item]{Notes}
\end{frame} 


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Des dossiers personnels 2/2}
\bigskip
\begin{itemize}
\item Guest : compte invité
  \begin{itemize}
  \item peut être autorisé pour certaines ressources (\shell{guest ok})
  \item peut être obligatoire (\shell{guest only})
  \item toujours renvoyé vers un compte unix (\shell{guest account})
  \end{itemize}

\item Compte utilisateur ``normal''
   \begin{itemize}
   \item l'utilisateur Unix doit exister ; sinon : \shellify{adduser <nom>}
   \item \shellify{smbpasswd -a <nom>}
\bigskip
   \item base de référence : \file{smbpasswd.tdb} ou (ancien) \file{/etc/samba/smbpasswd}
   \end{itemize} 
\end{itemize}

\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Dualité des comptes : Linux et Samba}
\bigskip  
Dans le cas de la sécurité ``utilisateur'' :
\bigskip
   \begin{itemize}
   \item Comptes unix obligatoires
     \begin{itemize}
     \item en local (\fichier{/etc/passwd}...)
     \item distants : nis, pam-ldap...
     \end{itemize}

\bigskip
   \item Comptes Samba stockés dans un \textit{backend}
     \begin{itemize}
     \item Directive \fichier{[global]  passdb backend = ...}
     \item fichier \fichier{smbpasswd}
     \item fichier \fichier{tdb}
     \item LDAP
     \item ...
     \end{itemize}
   \end{itemize} 

\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Authentification : 3 mécanismes supportés}
\bigskip  
\begin{itemize}
\item Mots de passe en clair
  \begin{itemize}
  \item \shell{encrypt password = no}
  \item déconseillé !
  \item seul à autoriser NIS ou /etc/passwd autonome
  \end{itemize}
\bigskip
\item NTLM : échanges défi/réponse (NT)
  \begin{itemize}
  \item \shell{encrypt password = yes}
  \item NTLMv1 : faible : sans sel, majuscules, limité à 14 caractères
  \item NTLMv2 : lacunes corrigées
  \end{itemize}
\bigskip
\item tickets Kerberos (ADS)
\end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Le \textit{browsing} et Samba}
\bigskip  
Des directives spécifiques pour les élections LMB/DMB :
\begin{verbatim}
[global]
...
  domain master = yes | no
  local master = yes | no
  preferred master = yes | no
  os level = 65
...
\end{verbatim}

   \begin{itemize}
   \item pour un Samba serveur WINS : \shellify{wins support = yes}
   \item pour un Samba client WINS : \shellify{wins server = <adresse IP>}
   \end{itemize} 

\note[item]{Notes}
\end{frame}
